\section{Precle} % (fold)
Precle to sploty ze standardowym diagramem, na którym wyróżnić można co najmniej trzy warkocze na dokładnie dwóch pasmach.
Warkocze te ułożone są w sposób cykliczny.
Pojawiły się po raz pierwszy w~książce Reidemeistera z~1932 roku jako przykład węzła o~trywialnym wielomianie Alexandera.
Zanim podamy formalną definicję, wygodnie będzie przyjrzyć się ogólniejszej rodzinie splotów Montesinosa, nazwanych tak na cześć José Marii Montesinosa Amilibii, topologa hiszpańskiego.
Wprowadził je do matematyki w~1973 roku.

\begin{tobedone}
A special feature of this knot is that the two-fold branched covering space over 83 with this knot as the branch set is a Seifert manifold. From this point of view, J. M. Montesinos generalized the pretzel links to a class of links called the Montesinos links (cf. [Montesinos 1973', *]). The Montesinos link M( -cb; (PI, ql), (p2, q2), ... , (Pn, qn)) is obtained from the pretzel link P(-cb;PI,P2, ... ,Pn) by replacing each 2-string braid of Pi-half twists with a rational tangle with slope qi/Pi (see 3.3 for rational tangles). The classification of the Montesinos links is stated in [Burde-Zieschang 1985] (see also 10.7).
\end{tobedone}

\begin{tobedone}
    Precle i sploty Montesinosa: \cite[s. 27]{kawauchi96}.
\end{tobedone}

\label{sec:pretzel}
\begin{definition}[splot Montesinosa]
    \index{splot!Montesinosa}
    Splotem Montesinosa nazywamy splot o~poniższym diagramie, gdzie wymierne liczby $\alpha_i/\beta_i$ oraz całkowita $e \in \Z$ odpowiadają supłom.
\begin{comment}
    \[
    \begin{tikzpicture}[baseline=-0.65ex, scale=0.1]
    %\useasboundingbox (-5, -9) rectangle (5, 5);
        \draw[semithick] (-5, 5) rectangle (5, 15);
        \foreach \x in {0,1,3,4} {
            \draw[semithick] (15*\x-35, -15) rectangle (15*\x-25, -5);
        }
        \foreach \x in {0,1,2,3,4,5} {
            \draw[semithick] (15*\x-35, -8) to (15*\x-40, -8);
            \draw[semithick] (15*\x-35, -12) to (15*\x-40, -12);
        }
        \draw[semithick] (-40, -8) [in=down, out=left] to (-45, -3);
        \draw[semithick] (-40, -12) [in=down, out=left] to (-49, -3);

        \draw[semithick] (-40, 8) [in=up, out=left] to (-45, 3);
        \draw[semithick] (-40, 12) [in=up, out=left] to (-49, 3);

        \draw[semithick] (40, 8) [in=up, out=right] to (45, 3);
        \draw[semithick] (40, 12) [in=up, out=right] to (49, 3);

        \draw[semithick] (40, -8) [in=down, out=right] to (45, -3);
        \draw[semithick] (40, -12) [in=down, out=right] to (49, -3);

        \draw[semithick] (-45, -3)  to (-45, 3);
        \draw[semithick] (-49, -3)  to (-49, 3);
        \draw[semithick] (45, -3)  to (45, 3);
        \draw[semithick] (49, -3)  to (49, 3);

        \draw[semithick] (-5, 8)  to (-40, 8);
        \draw[semithick] ( 5, 8)  to ( 40, 8);
        \draw[semithick] (-5, 12)  to (-40, 12);
        \draw[semithick] ( 5, 12)  to ( 40, 12);

        \node at (0, 10) {e};
        \node at (0, -10) {\ldots};
        \node at (-15, -10) {$\displaystyle \frac{\alpha_2}{\beta_2}$};
        \node at (-30, -10) {$\displaystyle \frac{\alpha_1}{\beta_1}$};
        \node at (15, -10) {$\displaystyle \frac{\alpha_{n-1}}{\beta_{n-1}}$};
        \node at (30, -10) {$\displaystyle \frac{\alpha_n}{\beta_n}$};
    \end{tikzpicture}
    \]
\end{comment}
\end{definition}

\begin{tobedone}
The pretzel links are not in general simple links (see Chapter 3 for this definition). For example, P(O; 2, -2) is a 2-component trivial link. However, every pretzel knot is a simple knot. See, for example, [Kawauchi 1985'] for this proof and the proofs of Theorems 2.3.1 and 2.3.2. 
% Kawauchi
\end{tobedone}

Splotom Montesinosa poświęcony jest cały rozdział dwunasty z~podręcznika Burdego i~Zieschanga \cite{burde85}.
Można tam znaleźć klasyfikację splotów Montesinosa, zawiera jednak pułapkę w postaci innej notacji niż nasza dla supłów dwumostowych.
Autorzy podają przykład węzła $43/105 = [0, 2, 2, 3, 1, 4]$, my opisalibyśmy go jako $105/22 = [4, 1, 3, 2, 2]$.
Zakładają, że przedstawienie jest minimalne i~że występują co najmniej $r = 3$ supły.
Poniższy fakt nie używa naszej notacji!

\begin{proposition}
    Sploty Montesinosa o $r \ge 3$ supłach $\beta_1/\alpha_1, \beta_2/\alpha_2, \ldots$ takich, że
    \begin{equation}
        \sum_{j=1}^r \frac{1}{\alpha_j} \le r - 2
    \end{equation}
    są sklasyfikowane z dokładnością do cyklicznych permutacji i odwracania porządku przez uporządkowany zbior ułamków $\{\beta_i/\alpha_i \mod 1 : 1 \le i \le r\}$ razem z~wymierną liczbą
    \begin{equation}
        e_0 = e + \sum_{j=1}^r \frac{\beta_j}{\alpha_j}.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Praca doktorancka ,,Involutions et fibrés de Seifert dans les variétés de dimension $3$'' Bonahona z 1978 roku.
    W internecie dostępny jest jej skan (była pisana odręcznie!), ale angielskie tłumaczenie nie istnieje.
\end{proof}

Używając nadal tej niestandardowej notacji można sklasyfikować węzły odwracalny czy zwierciadlane:

\begin{proposition}
    Splot Montesinosa jest zwierciadlany wtedy i tylko wtedy, gdy $e = 0$ oraz istnieje permutacja $\pi$, cykl długości $r$ lub odwrócenie, taka że
    \begin{equation}
        \frac{\beta_{\pi(i)}}{\alpha_{\pi(i)}} \equiv \frac{\beta_i}{\alpha_i} \pmod 1
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{corollary}
    Splot Montesinosa z nieparzystą liczbą supłów nie jest zwierciadlany.
\end{corollary}

\begin{proposition}
    Sploty Montesinosa jest odwracalny wtedy i tylko wtedy, gdy, po ewentualnej zmianie etykiet supłów, przynajmniej jedna z liczb $\alpha_i$ jest parzysta lub wszystkie liczby $\alpha_i$ są parzyste, a sam splot ma postać
    \begin{equation}
        M(e_0, \beta_1/\alpha_1, \ldots, \beta_p/\alpha_p, \beta_p/\alpha_p, \ldots, \beta_1/\alpha_1)
    \end{equation}
    lub
    \begin{equation}
        M(e_0, \beta_1/\alpha_1, \ldots, \beta_p/\alpha_p, \beta_{p+1}/\alpha_{p+1}, \beta_p/\alpha_p, \ldots, \beta_1/\alpha_1)
    \end{equation}
    lub
    \begin{equation}
         M(e_0, \beta_1/\alpha_1, \ldots, \beta_p/\alpha_p, \beta_{p+1}/\alpha_{p+1}, \beta_p/\alpha_p, \ldots, \beta_2/\alpha_2).
    \end{equation}
\end{proposition}

% DICTIONARY;pretzel link;splot preclowy, precel
\begin{definition}[precel]
    \label{def:pretzel}
    \index{precel}
    \index{węzeł!preclowy}
    Splot Montesinosa o~całkowitych współczynnikach nazywamy preclem.
\end{definition}

Na standardowym diagramie precla $(p_1, p_2, \ldots, p_n)$ występuje $p_1$ lewych skrzyżowań w~pierwszym suple, $p_2$ w~drugim, i~tak dalej.
Taki precel jest węzłem dokładnie wtedy, gdy $n$ oraz $p_i$ są nieparzyste lub dokładnie jedna z~liczb $p_i$ jest parzysta.

\begin{proposition}
    Jeśli co najmniej dwa współczynniki $p_i, p_j$ zerują się, precel jest rozdzielczy.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Widać to bezpośrednio z diagramu: jego część zawarta między supłem $p_i$ oraz $p_j$ jest rozłączna z~resztą diagramu.
    Nie jest jednak prawdziwa implikacja odwrotna.
\end{proof}

Precel $(1,1,1)$ to prawy trójlistnik, $(5, -1, -1)$ to węzeł dokerski $6_1$, $(-3, 0, -3)$ to splot dwóch trójlistników, zaś $(2p, 2q, 2r)$ jest splotem trzech niewęzłów.
Precle $(-2, 3, 2n+1)$ są szczególnie użyteczne jako narzędzie do badania 3-rozmaitości.
Wiele twierdzeń, które dotyczą takich rozmaitości, opiera się na przykład na chirurgii Dehna precla $(-2, 3, 7)$.

\begin{proposition}
    Niech $K$ będzie węzłem torusowym.
    Jeśli $K$ jest jednocześnie $(-2, 3, k)$-preclem, to
    \begin{equation}
        K = 5_{1} = T_{2,5} = P(1, 3, -2)
    \end{equation}
    albo
    \begin{equation}
        K = 8_{19} = T_{3,4} = P(3, 3, -2)
    \end{equation}
    albo
    \begin{equation}
        K = 10_{124} = T_{3,5} = P(5, 3, -2).
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Stavros Garoufalidis, Christoph Koutschan: ,,The Noncommutative $A$-Polynomial of $(-2,3,n)$ Pretzel Knots''.
\end{proof}

\begin{proposition}
    \label{trotter}
    Niech $p, q, r$ będą liczbami nieparzystymi takimi, że $|p|, |q|, |r|$ są parami różne i większe niż $1$.
    Wtedy $(p, q, r)$-precel jest nieodwracalny.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Zgodnie z sugestią Foxa, Trotter przetłumaczył problem na język teorii grup w \cite{trotter63}.
    Wyróżnia w~grupie węzła dwa elementy -- (zorientowany) południk i równoleżnik.
    Jeśli dwa węzły są równoważne, to homeomorfizm $\R^3 \to \R^3$ posyłający jeden na drugi wyznacza izomorfizm ich grup podstawowych, który posyła południk na południk i równoleżnik na równoleżnik.
    W szczególności, jeśli węzeł jest odwracalny, to jego grupa posiada specjalny automorfizm (,,inwersję'') odwracający zarówno południk, jak i równoleżnik.
    To prowadzi do sprzeczności w przypadku rozpatrywanych precli.
\end{proof}

Wystarczający warunek z tego stwierdzenia jest prawie konieczny.
Jeśli $p = r$, węzeł można odwrócić przez półobrót wokół środkowej osi.
Cykliczne permutacje trójki $(p, q, r)$ nie zmieniają węzła, więc wszystkie trzy liczby $p, q, r$ muszą być różne.
Jeśli jedna z tych liczb jest parzysta, półobrót wokół poziomej osi odwraca węzeł.
Z pracy Bankwitza i Schumanna wynika, że jeśli któryś z parametrów ma wartość $\pm 1$, to węzeł też jest odwracalny.
Nie jest trudno pokazać to wprost.
Zatem nie wiemy jedynie jakie są precle $(p, q, -q)$, gdzie $|p| \neq |q|$ oraz $|p|, |q| \ge 3$.

Jeśli liczby $p, q, r$ są nieparzyste i tego samego znaku, to wyznacznik precla $(p, q, r)$ jest postaci $4n+3$.
Wtedy używając formy kwadratowej (jak Reidemeister w 1932!) można pokazać, że taki węzeł nie jest achiralny.
Niech $K$ będzie zorientowanym preclem $(3, 5, 7)$.
Wtedy $K$, $mK$, $rK$, $mrK$ są parami nierównoważne.
Węzeł $K \shrap mK$ jest dodatnio zwierciadlany, zaś $rK \shrap mK$ ujemnie zwierciadlany.
Trójlistnik jest odwracalny, ale nie zwierciadlany, ósemka jest zwierciadlana i~odwracalna.
To pokazuje, że wszystkie typy symetrii są realizowane przez precle lub sumy precli.

\begin{proposition}
    \label{prp:pretzel_alexander}
    Jeżeli liczby $p, q, r$ są nieprzyste, to wielomianem Alexandera $(p, q, r)$-precla jest
    \begin{equation}
        \alexander = \frac 14 ((pq+qr+pr) (t^2-2t-1) + (t+1)^2).
    \end{equation}
\end{proposition}

Wielomian Alexandera precla $(p_1, \ldots, p_n)$ nigdy nie zależy od kolejności współczynników, jest to ćwiczenie 10.9 w~książce Livingstona.

\begin{proposition}
    Niech $n$ będzie liczbą pierwszą.
    Węzeł $p, q, r$-preclowy jest $n$-kolorowalny wtedy i~tylko wtedy, gdy $n$ dzieli $|pq+qr+pr|$.
    Jeśli przynajmniej jedna z~liczba $p, q, r$ nie jest wielokrotnością $n$, kolorowanie z dokładnością do permutacji jest jedyne.
    W przeciwnym przypadku istnieją cztery różne kolorowania.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Pierwsza część jest wnioskiem ze stwierdzeeń \ref{prp:colour_det}, \ref{prp:alexander_det} oraz \ref{prp:pretzel_alexander}.
    Dowód drugiej zawiera praca \emph{Counting $m$-coloring classes of knots and links} autorstwa K. Brownell, K. O'Neil oraz L. Taalman, trzech amerykanek.
    Podano tam także ogólny wzór na liczbę $n$-kolorowań dowolnego węzła.
\end{proof}

% Koniec sekcji Precle
