\subsection{Pochodna Foxa}
Istnieje alternatywna prezentacja grupy węzła, która pochodzi od Dehna, gdzie zamiast etykietować łuki, przypisuje się różne litery czterem częściom płaszczyzny, które są rozcinane przez skrzyżowanie.
Pomijamy tę prezentację dla oszczędności miejsca.
Klasycznie, jak na przykład w~\cite{crowell63}, macierz, a~co za tym idzie, także wielomian Alexandera wprowadza się przy użyciu prezentacji Wirtingera i~pochodnej Foxa.
Oryginalna praca Alexandera była jednak bliższa duchem pomysłom Dehna.

\begin{definition}[pochodna Foxa]
    \index{pochodna Foxa}
    Niech $G$ będzie wolną grupą generowaną przez (niekoniecznie skończony) podzbiór $\{g_i\}_{i \in I}$.
    Odwzorowanie $\partial/\partial g_i \colon G \to \Z G$ spełniające trzy aksjomaty:
    \begin{align}
        \frac{\partial}{\partial g_i} (e) & = 0 \\
        \frac{\partial}{\partial g_i} (g_j) & = \delta_{ij} \\
        \forall u, v \in G : \frac{\partial}{\partial g_i} (uv) & = \frac{\partial}{\partial g_i}(u) + u \frac{\partial}{\partial g_i} (w),
    \end{align}
    gdzie $\delta_{ij}$ oznacza deltę Kroneckera, nazywamy pochodną cząstkową Foxa.
\end{definition}

Ustalmy prezentację grupy węzła z $n$ relacjami (słowami) $w_1, \ldots, w_n$ nad $n$-literowym alfabetem $x_1, \ldots, x_n$.
Zdefiniujmy następnie macierz Jacobiego wymiaru $n \times n$, elementami której są pochodne Foxa słów $w_i$ względem zmiennych $x_j$:
\begin{equation}
    J = \left(\frac{\partial w_i}{\partial x_j}\right).
\end{equation}

Wykreślmy z macierzy $J$ najpiew jedną kolumnę oraz jeden wiersz z tej macierzy, po czym podstawmy za wszystkie litery zmienną $t$ i policzmy wyznacznik.
Otrzymaliśmy znowu wielomian Alexandera.
Fox napisał cykl pięciu artykułów \cite{fox53}, \cite{fox54}, \cite{fox56}, \cite{fox58}, \cite{fox60} poświęcony wolnemu rachunkowi różniczkowemu, powyższa definicja jest tylko małym wycinkiem tego cyklu opublikowanego w Annals of Mathematics.